比巴塞還巴塞！哥迪奧拿技術流閃耀英超！

「曼城是歐洲情況最好的球隊。哥迪奧拿找到了他想要的比賽方式。他總會執著於自己的理念，很有條理的理念，曼城球員也踢得很好，他們每球員都能觸球70到90次。球員們會告訴你他們在享受這種足球。正如維蘭路華所說，哥迪奧拿的DNA來自於巴塞，誰和他相比都會被他擊敗。」近日，巴塞傳奇沙維這樣評價曼城的足球風格。然而，如今的曼城，可能比現在的巴塞，更接近沙維口中的那支有著巴塞DNA的球隊。

曼城在英超第19輪戰勝般尼茅夫，今場哥迪奧拿的球隊踢出了一場經典的曼城式比賽：曼城全場完成900次傳球（對手230次），傳球成功率高達91.7%（對手69.1%），控球率也是驚人的78.9%（對手21.1%），同這幾項逆天數據相比，射門次數14比5，射正數5比1的數據就顯得不那麼恐怖了。

值得一提的是，今場曼城完成的900次成功傳球，也再次打破英超單場傳球數紀錄。而此前保持這項數據統計紀錄的球隊，正是曼城，也正是今季的曼城：2017-18賽季，曼城在英超第10輪戰勝西布朗，當場曼城完成844次傳球，而現在，曼城又親手刷新了自己在9輪之前創造的英超紀錄。此外，今場比賽過後英超單場傳球數前5名中有4席都已經被曼城佔據。

是的，當我們看到一支球隊在整個賽季中持續展現出超高控球率+超高傳球數+超高傳球成功率的統治級表現，首先想到的就是曾經威震歐陸的那支「夢三」巴塞「「地上最強」」。然而在哥迪奧拿離開巴塞後，這支加泰羅尼亞豪門也與這些特點越行越遠。反而是哥迪奧拿執教的曼城，越來越具備上述的這些特點。

今季，曼城在已經進行的19場英超比賽中，有18場都獲得超過55%的控球率，11場控球率超過65%，平均控球率高達63%；而巴塞在已經進行的17輪西甲比賽中，13場控球率超過55%，僅1次控球率超過65%，場均控球率為58%。可見，在曼城持續用超高控球率獲得勝利時，巴塞已經不再熱衷於追求控球率。

與控球風格相關的，曼城和巴塞的傳球數據也有一定不同。今季曼城場均傳球數為630.21次，巴塞場均傳球數557.12次；曼城共送出49次助攻，200次關鍵傳球，巴塞在這兩項統計上的數據分別為32和153。

同時，兩支球隊的攻擊火力也存在差異，曼城火力分佈更均勻，巴塞的進攻火力更多的集中在少數球員身上。曼城在19輪聯賽中攻入60球，場均3.16球；巴塞在17輪聯賽中攻入45球，場均2.65球。在入球分佈上，曼城陣中聯賽入球數超過5個的球員數達到6個，分別為史達寧（12球）、阿古路（12球）、捷西斯（8球）、辛尼（6球）、迪布尼（6球）、大衛-施華（5球）；另一邊巴塞陣中入球數主要集中在3名球員身上，美斯（15球）、蘇亞雷斯（10球）、保連奴（6球）。

除了這些紙面上的數據，兩支球隊在比賽場面上也展現出較為不同的風格。巴塞在過去精妙的小範圍配合的基礎上，增添了更多的快速、簡潔的進攻手段，且多是以直傳、滲透為主；而曼城則從過去稍顯粗放的進攻套路轉變為更注重細節的配合，整體上套路更多，但更多的遠射和高空球進攻也影響了一定的效率。

然而，無論是如今這支更接近傳統「巴塞DNA」的曼城，還是完成戰術風格轉變的巴塞，都在各自的聯賽中保持不敗，也證明了無論何種風格的戰術，只要符合球隊的配置和特點，都是能幫助球隊抵達目的地的。哥迪奧拿用他的英超技術扶貧，創造出曼城這樣一支歐陸新巨頭，而曼城、巴塞這兩支球隊的戰術，追本溯源則都是來自於巴塞的DNA。如今，這兩種巴塞DNA的「變種」，也都可以稱得上是興盛於出名教頭哥迪奧拿之手，那麼無論最終哪個「變種」獲得了更大的勝利，最後其實也都是「夢三巴塞」足球的一種變相的勝利。

（長歌）